### 巴巴罗萨环游神圣罗马帝国（1）

#### A Mobile Monarchy 流动的王庭

巴巴罗萨的统治时期一大半是在马鞍上度过的。他亲力亲为地治理着自己广阔的疆域。通过追溯他途径的地方以及参加他集会的成员，我们可以很容易估量他的势力范围，以及他统治期间与诸侯们关系的变化。王室书记员记载了大量的书信往来。然而除了大法官之外，巴巴罗萨并没有建立任何永久性的政府机构，他的统治取决于在地方上行使权力的大诸侯们的忠诚，以及他们是否愿意为他提供帮助和建议。

帝国在12世纪的领土面积约为31万至34.5万平方英里。（阿拉斯加和德克萨斯的面积分别是580833和262017平方英里）。从1152年3月巴巴罗萨当选到1189年5月第三次十字军东征出发，他的旅行边际是波罗的海的吕贝克、罗马南部的阿尔巴诺（Albano），马斯河的穆松地区（Mouzon on the Meuse）还有波兰西部波兹南附近的克日什科沃（Krzyszkowo）。从波罗的海沿岸的荷尔斯泰因到阿尔卑斯山的中央山脊大约560英里，从马斯河上游到卢萨蒂亚（Lusatia）即易北河上游和奥德河之间的距离也约有500英里。从维也纳到吕贝克需要一个多月的时间。一个骑马的邮差，在平地一天可以新进大约60英里，在山地最多30英里。教廷的特使可在23天内从罗马赶到戈斯拉尔，不过一个携带大量随从的国王行进速度就会很慢了，大约每天12至18英里。

在巴巴罗萨统治的第一年，他必须尽可能多地会见各地的领主，作为新加冕的国王他需要遵照传统去接受他们的宣誓与敬意，他的行程如下：1152年3月4日他从法兰克福出发前往莱茵河畔的辛齐希（Sinzig），之后去到亚琛（3月9日），乌得勒支，荷兰艾瑟尔河（Ijssel）附近的代芬特尔（Deventer），科隆（复活节，3月30日）；途径多特蒙德（Dortmund）、索斯特（Soest）、帕德伯恩（Paderborn）、科维（Corvey，维巴尔德的修道院）、戈斯拉尔穿越德意志中部，到达萨勒河（Saale river）畔的梅泽堡（圣灵节，5月18日）；向西南行至埃尔福特（Erfurt），向南至多瑙河北岸的雷根斯堡（6月29日）； 然后前往莱希（Lech）附近的奥格斯堡，还有施瓦本公国境内位于多瑙河边的乌尔姆（Ulm，7月25日）；向西北方向至莱茵河畔的施派尔（8月19日）；顺流而下至沃尔姆斯（8月24日）；再回到施派尔（8月25日）；向东北至富尔达（Fulda）的本笃会修道院；向南至维尔茨堡（10月13日）；向东至纽伦堡，大约在11月1日抵达斯塔尔鲍姆（Stallbaum）；之后再去向巴本堡，顺着美因河来到美因茨；从美因茨再出发于圣诞节到达特里尔；到了新的一年，他于1月10日抵达梅斯（Metz）， 27日抵达霍恩堡（Hohenburg）；之后我们便是我们先前提过的，他去了阿尔萨斯地区的科尔马与米卢斯；还有勃艮第的贝桑松（2月15日）；最后他途径博姆莱达姆（Baume-les-Dames）与巴塞尔回到了康斯坦茨，作为他加冕第一年巡游的结束。巴巴罗萨在其统治的近40年间每当他位于阿尔卑斯山以北，即德意志境内时都会进行这样的巡游，而且他还对意大利进行了六次远征，还参加了两次十字军东征，想必一定是个体能充沛精力旺盛的人。

巴巴罗萨巡游的经历并没有什么特别之处。在他之前和之后的几个世纪里，中世纪君主们巡游主要是为了到喜欢的庄园打猎、到教堂祭拜，最重要的是他们需要视察自己的领地，也顺便接受一下自己臣民的瞻仰。【原文太精彩了我还是放出来吧：For centuries before and after him, medieval monarchs traveled……and, above all, to see and to be seen.】然而，巴巴罗萨在德意志地区没有固定的冬季驻地，这和在亚琛度过人生最后一个冬天的查理曼大帝显得大相径庭，而且没有一个德意志城市像巴黎那样承担着作为王室固定首都的作用，这和英格兰与西西里岛的诺曼人国王也十分不同，后者的官员们常驻在温切斯特、威斯敏斯特、鲁昂和巴勒莫等固定地点。尽管巴巴罗萨在1166年将亚琛称为“众城之首”，但它的位置太过边缘，无法发展成一个政治中心，尽管直到1531年之前，所有的德意志国王都曾在那里加冕。巴巴罗萨在下美因河以北的森林地区维特劳（Wetterau）推动垦荒和城市化进程，可能会使位于该地区中心位置的首府法兰克福成为更自然的建都地点，并且1208年后国王的选举都在法兰克福举行；但与巴黎不同的是，法兰克福不是主教区，而斯陶芬家族与美因茨大主教共治的维特劳也很难与富饶的法兰西岛相提并论，卡佩家族的多年经营在那里开垦了大量的王室庄园。巴巴罗萨和他的书记员们利用书面通信、调查等行政改革在伦巴第建立了一个基本的行政机构；但除了王室和斯陶芬家族直属的领地之外，他在德意志地区还是得依靠他的诸侯们来维持秩序和法律，正如1152年的和平法令（the peace ordinance of 1152）所示的那样。不过这样只对他个人负责的行政系统显得很行之有效。与他的前辈还有同时代英国、法国以及西西里的君主不同，巴巴罗萨在德意志从来没有遇到反对他权威的叛乱。在1180-1181年他的堂弟狮子亨利正在和其他诸侯们开战，而巴巴罗萨则高枕无忧。

巴巴罗萨在德意志地区的巡游集中在莱茵河、美因河和多瑙河之间。事实上，弗赖辛的奥托把莱茵河沿岸从巴塞尔到美因茨这段地区描述为“王国的主要力量”。在其他记录中，他称莱茵河谷“盛产谷物和葡萄酒，并提供丰富的猎物和鱼，”是欧洲“最著名的”三个地区之一，而且“当君主停驻在这里的时候，他们可以维持很长时间的供给。”巴巴罗萨已知的在美因河以南的核心地区会见那些都主教们的次数是：沃尔姆斯（18次），乌尔兹堡（17次），雷根斯堡（16次），奥格斯堡（10次），施派尔（10次），斯特拉斯堡（10次），康斯坦茨（8次），班贝格（7次），巴塞尔（5次）和美因茨（5次）。然而，在这一地区里他并没有造访过艾希施泰特（Eichstätt）和弗赖辛，这两个地方对他来说比较微不足道。总的来说，巴巴罗萨在德意志地区巡游的行程里，有三分之一的落脚点是在主教区。国王在其中一些城市有自己的行宫，而在其他地方则借住在主教的行宫或是办公住所。（当时对于宫殿（palatium）的确切含义已经无法界定，只能说它是用于行政事务的重要建筑，体现了领主的权利，而现代人不应该将其想成中世纪版的白金汉宫）【这个作者的吐槽真是笑死我】。另外两个巴巴罗萨经常造访的地区是萨克森南部/图林根（阿尔滕堡16次，埃尔福特11次，戈斯拉尔11次，梅泽堡6次）以及莱茵河下游（亚琛7次，科隆8次）；但他在1174年后就再也没去过莱茵河下游，1180年后他也很少前往美因河与摩泽尔河（Moselle）以北地区。

有时一些特定的政治形势会迫使巴巴罗萨出访外地。例如他于1152年前往乌得勒支，惩罚该郊区在一年前有争议的主教选举中藐视康拉德三世权威的行为；1170年他前往卡林西亚的弗里萨赫（Friesach）以及施蒂利亚的莱布尼茨（Leibnitz）帮助他的表兄阿达尔贝特二世（Archbishop Adalbert II）竞选萨尔茨堡大主教，后者是教宗亚历山大三世的支持者；1181年他前往吕贝克——这也是他唯一一次造访波罗的海海岸，迫使狮子亨利向其屈服。一些个人因素有时也需要被考虑，例如巴巴罗萨可能在1152年是在特里尔过的圣诞节，因为他唯一的姐妹贝莎/朱迪丝是上洛林公爵夫人（他只有另外两次去过特里尔）；1171年埃伯哈德二世主教去世后，他便再也没有去过班贝格。与之相反的是，他却三次造访附近的埃格尔（1167年他在其堂兄罗滕堡的腓特烈去世后便夺取了此地）还有纽伦堡（他造访纽伦堡的12次中，有6次是在1170年之后。）
